# مفهوم‌های پایه

## پهنای باند (bandwidth)

بیشینه بیت‌هایی که در لایه فیزیکی در یه بازه‌ی زمانی خاص می‌تواند بین دو دستگاه جابجایده شود.

![پهناباند](assets/bandwidth.png)

## گذرداد (throughput)

بیشینه داده‌ای که از یه لایه خاص در یه اتصال خاص می‌تواند جابجاییده شود. به‌عنوان مثال اگر در یه اتصال، نسبت داده‌ی لایه برکا (Application) بر لایه فیزیکی ۰.۸، و دارای پهنای‌باند ۱۰۰Mbps باشد، بیشینه سرعت این لایه ۸۰Mbps است.

## نهفتگی (Latency)

نمودنده‌ی زمان موردنیاز برای انتقال یه داده از یه دستگاه به دیگری که ناشی از تاخیرهای زیر است:

- تاخیر صف (Queueing delay): وجود درخواست ارتباط زیاد که باعث ایجاد صف می‌شود.
- تاخیر پردازش (Processing delay): تاخیر ناشی از پردازش داده در فرستنده، گیرنده، و دستگاه‌های میانی.
- تاخیر انتقال (Transmission delay): نمودنده‌ی زمان مورد نیاز برای انتقال یه فریم ازطریق رسانه.
- تاخیر انتشار (Propagation delay): نمودنده‌ی زمان مورد نیاز برای رسیدن یه بیت از فرستنده به گیرنده.

![نهفتگی](assets/latency.png)

**نکته.** نهفتگی درمورد نرم‌افزارهای بیدرنگ بسیار مهم است.

## زمان رفتامد (Round-trip Time)

زمان رفتامد (RTT) نمودنده‌ی زمان مورد نیاز برای ارسال یه داده از یه دستگاه به دیگری و برگشت‌اش.

![زمان رفتامد](assets/round-trip_time.png)

**نکته.** زمان رفتامد درمورد نرم‌افزارهای بیدرنگ بسیار مهم است.

### اندازگیریدن زمان رفتامد

با افزار `ping` که درونساخت سیستم‌عامل‌ها است، می‌توان زمان رفتامد را اندازگیرید.

```shell
# To measure RTT
ping <ip_address>
```

## لغزش (Jitter)

نمودنده‌ی تفاوت نهفتگی در زمان‌های گوناگونه که باعث می‌شود ترتیب بسته‌های دریافتی، در گیرنده نسبت به فرستنده، بهمریخته شود.

![لغزش](assets/jitters.jpg)

**نکته.** این درمورد نرم‌افزارهای بیدرنگ بسیار مهم است.
